<metadesc>Присоединение Крыма к России. Рескрипты, письма, реляции и донесения. Том I. 1775—1777 гг. / Н. Дубровин, 1885. Ордер князя Прозоровского — генерал-майору графу де-Бальмену. Приложение № 8. 11 февраля 1777 г. Читать бесплатно, без регистрации, без рекламы.</metadesc>
{{Присоед-Крыма
|ТОМ=1
|КАЧЕСТВО=3
}}
__NOTOC__
<div class="text">
==Ордеръ князя Прозоровскаго — генералъ-маіору графу де-Бальмену. (Приложеніе № 8).==

{{p|342}}

{{Right2|<small>11-го февраля 1777 г.</small>}}

Вчера получилъ я чрезъ г. генералъ-маіора Борзова донесеніе г. бригадира и кавалера Бринка, что его свѣтлость Шагинъ-Гирей-ханъ занялъ уже г. Темрюкъ въ свое владѣніе, а Орду-агаси со своими войсками, по обстоятельству представленныхъ ему резоновъ, просилъ дозволенія у хана и у бригадира Бринка, чтобы его перевесть въ наши границы въ Керчь и Ениколь, а оттуда чрезъ Перекопъ въ Очаковъ съ приставомъ нашей залоги, что ему и обѣщано въ разсужденіи, что на сіе и высочайшее рѣшеніе есть. А потому ваше сіятельство по полученіи сего извольте тотчасъ понтоны отправить и навести мостъ въ Геничахъ. Какъ сего числа выступитъ эскадронъ Харьковскаго полка къ Арабату, для препровожденія онаго Орду-агаси, а и сами ваше сіятельство, оставя свой депо при Овечьемъ бродѣ, извольте выступить къ Арабату и пройдя оный расположиться предъ нимъ въ удобномъ мѣстѣ лагеремъ, имѣя уже оную крѣпость вашимъ депо, но безъ огласки. А еслибы вамъ случилось и удалиться оттуда, то оставить въ сей крѣпости твердый постъ, какъ онымъ вся ваша съ задомъ коммуникація заключается и нѣкоторое еще время должны по сей коммуникаціи свои отправленія ко мнѣ сдѣлать. Впрочемъ-же о провіантѣ вамъ далъ я г. генералъ-маіору Борзову повелѣніе, чтобы тысячу четвертей муки съ препорціею крупъ въ Арабатъ старался доставить. А {{p|343}} затѣмъ посылаю къ вамъ 3,000 рублей серебряною монетою изъ экстраординарной суммы. И какъ я г. Борзову далъ повелѣніе, чтобы онъ согласилъ Алимъ-Гирей-султана о доставленіи къ вамъ сѣна или соломы, овса, ячменю и кизяку и всему бы тому, хотя положили цѣну, то вы и извольте за все таковое изъ оныхъ денегъ производить на мѣстѣ заплату. А если татары и добровольно сами на таковую продажу согласятся, то и того еще лучше. Снесясь же съ нимъ генералъ-маіоромъ Борзовымъ надлежитъ вашему сіятельству пріумножить и почты, ибо по сей уже коммуникаціи вся связь пойдетъ, какъ Шагинъ-Гирей-ханъ на сихъ дняхъ прибудетъ въ Тамань. Впрочемъ, еслибы къ вамъ прислали изъ Кефы, или изъ другого какого мѣста спросить зачѣмъ вы туда пришли, то вы отвѣтствуйте, что для покойнаго прохожденія Орду-агаси туда присланы. Поведеніе-же ваше основывать на прежде данномъ уже вамъ отъ меня повелѣніи, т. е. туркамъ пребывающимъ въ Кефѣ, которыхъ по извѣстіямъ съ тысячу человѣкъ съ ихъ начальникомъ находится, никакого недружелюбія не оказывать и не посылая туда ни за какими покупками, удалятся отъ сообщества съ ними, а если-бы гдѣ и случилось оное имѣть, то оказывать имъ всю ласковость и въ разговорахъ внушать имъ о твердомъ и непоколебимомъ сохраненіи мира у высочайшаго двора съ Портою Оттоманскою. При выступленіи-же вашемъ къ Арабату должно вамъ разсѣять отъ себя въ околичномъ народѣ прилагаемую здѣсь отъ вашего имени декларацію, которой и посылается здѣсь три изготовленныхъ перевода, а затѣмъ ужь вашему сіятельству извѣстно, что если-бы кто васъ атаковалъ, то конечно подлежитъ и себя оборонять.

Писалъ я къ г. генералъ-маіору Борзову, чтобы онъ Орду-агаси какъ можно уговаривалъ дорогу свою взять чрезъ Арабатъ, то если на оное согласится и прибудетъ къ вамъ, долженъ будетъ тогда ожидаемый его тамъ Харьковскаго полку эскадронъ идти съ нимъ чрезъ Геничи и провождать до Перекопу. А если-бы у турокъ не доставало какой провизіи, то меня {{p|344}} предувѣдомить — почему и снабжены тѣмъ будутъ до Кинбурна, а ваше сіятельство не оставьте ихъ на счетъ экстраординарной суммы снабдить покупкою быковъ и барановъ, тожь и частью возможнаго провіанта по распоряженію вашему. Если-бъ имъ и подводы надобны были, то дать оныхъ изъ казенныхъ артельныхъ, или и партикулярныхъ за заплату отъ меня симъ послѣднимъ достаточно. Сіе я для того принужденъ былъ сдѣлать, чтобъ они, идучи между татарскихъ селеній, не могли всѣвать въ нихъ разные плевелы и развращать ихъ разумъ, а при томъ по злобѣ и нижніе чины приключать могутъ имъ обиды. Если-же бы онаго не послѣдовало, то должны ужь они будутъ идти на Перекопъ и съ тѣмъ эскадрономъ, который съ маіоромъ Дмитріевымъ отряженъ и который снабженъ отъ меня достаточнымъ наставленіемъ.

Вышесказанное выступленіе ваше къ Арабату хотя не съ полученіемъ сего, а спустя на исправленіе себя сутки, можете сдѣлать и марши не форсировать, а чрезъ два или три дня ростахи дѣлать по вашему разсмотрѣнію. А при Геничахъ надлежитъ будетъ вамъ оставить постъ какъ для караулу моста, такъ и чтобъ иногда разбойники изъ татаръ, переѣзжая чрезъ воду, не могли обижать проѣзжающихъ. А потому и Шунгарскій постъ остается въ своей силѣ. А что принадлежитъ до бывшаго распоряженія моего о разстановленіи вамъ извѣстныхъ почтъ, то по перемѣнившемуся теперь обстоятельству отмѣните и все оное; когда-же вы по исчисленію надѣетесь къ Арабату прибыть, меня съ симъ-же нарочнымъ увѣдомьте.

Впрочемъ-же, въ исполненіи всего сказаннаго здѣсь предоставляю вашему сіятельству лучшему на мѣстѣ усмотрѣнію и извѣстному проницанію и расторопности вашей.

Въ случившіеся иногда холодные дни, или мокрую очень погоду давать солдатамъ по чаркѣ вина.

Хотя я выше и сказалъ, чтобъ марши не форсировать къ сохраненію войскъ, однакожь стараться безъ изнуренія и поспѣшать сколь можно.
</div>
{{^}}
{{Sub-nav| {{Prv}} | {{Nxt}} }}
